PPRB聲稱協調紅十字會救援 戰地醫生指警誤導：反將所有醫護拘捕

抗爭者與警方於理工大學的攻防戰未完全平息，警方日前拘捕大批撤離校園的義務醫護人員及急救員，校園內傷者也一度缺乏適切救援。曾在理工大學提供義務救援的戰地外科醫生Darren Mann，在國際醫學期刊《刺針》（Lancet）發表文章，批評警方拘捕義務救援人員是不符合人道主義，在文明社會幾乎沒有聽過這些行為。文中又指，警方聲稱邀請紅十字會介入是誤導，而且警方在紅十字會醫療隊到達大學現場，超過2小時後才容許他們進入校園內；本來警方限制紅十字會的救援行動只有3小時，其後紅十字會要求後，才獲延長救援時間。

Darren Mann在《刺針》撰文指出，17日晚上他與其義務醫療隊，在理大內與其他醫療隊提供人道救援，校園內所有義務醫護人員及急救員都穿上反光衣及戴頭盔，上面有紅色十字做標記。晚上約8點半警方宣佈會於10時開始將理大事件定性為暴動（riot），之後校內任何人會以暴動罪被捕。警方之後宣佈會嘗試攻入校園，甚至使用致命武力。約9時半警方公佈一條指定路線，要求所有人從該路線離開。

文中指出，不同的義務救援隊伍商量後，決定於醫院工作的專科醫護人員，包括外科醫生、麻醉科醫生及手術室護士應離開，在醫院準備接收傷者，其他護士及急救人員等繼續留下。

Darren Mann的救援隊離開校園，換上便服前往醫院。但之後他獲悉，一群在他們之後離開的醫生、護士及輔助醫療人員，離開校園後在警方防線被捕。之後網上廣泛傳閱一張相片，有最少16名穿上十字反光衣的醫護人員及急救員，被反綁雙手坐在地上，因參與暴動被捕。警方於清晨約5時半攻擊校園，最少一名正在校園內為傷者治療的醫生被捕。之後警方包圍校園，500名抗爭者仍在校園內。

文中指出，雖然警方指如果大學管理層有要求，可以派救護員到場，但仍在校園內的抗爭者擔心若步出校園由救護車送院，會立即被捕。傳媒廣泛報道校園內的傷者得不到治療，加深公眾的不安，18日早上Darren Mann致電紅十字會及無國界醫生，希望他們考慮介入。紅十字會將校園內的情況界定為人道危機（humanitarian crisis），自發派醫療隊進入校園。警方於18日曾於其facebook帖文，聲稱「關注理大傷者」及「協調紅十字會醫療隊進入校園提供救援」。不過Darren Mann在文中指，警方指是他們邀請紅十字會介入，說法誤導（the police also misleadingly claimed they had invited the Red Cross intervention）；當日下午紅十字會醫療隊到達大學現場，但警方超過2小時後才容許醫療隊進入校園；而且限制醫療隊只有3小時進行救援。因現場傷者多，經紅十字會要求後，才能延長救援時間。

文中指，警方又聲稱因有暴徒假扮醫生及急救員，所以要將所有人拘捕及核實他們的身份；但事實上所有醫生的身份，都可透過香港醫務委員會及身份證明文件核實。最少有5名醫生被捕，而且被扣留超過24小時。

Darren Mann批評警方對待義務醫療人員的行為遠低於國際標準，也是人道主義所不容，在文明社會幾乎聞所未聞拘捕義務救援人員的行為。這樣會產生寒蟬效應，令其他有意參與醫療服務的義工卻步，無法治理在這場野蠻戰爭中受傷的人。

紅十字會發表聲明，指當日基於人道需要考慮，曾主動與各方（包括警方）商討及協調，並於11月18日及19日進入理工大學提供急救服務，並得到各方配合順利進入校園，過程中無受到任何延誤、阻撓或不禮貌對待。